直通車難與高鐵匹敵 或成歷史

當高鐵在明年第3季通車後，現時唯一可標誌着九鐵歷史發展的直通車，去向亦頓成疑問。資料圖片

隨着港鐵合併，加上鐵路電氣化，富九鐵色彩的元素也漸漸消失，而當高鐵在明年第3季通車後，現時唯一可標誌着九鐵歷史發展的直通車，去向亦頓成疑問。有鐵路迷認為，直通車與高鐵定位不同，加上沒有路線重疊，理應保留下來，但《星島日報》引述九鐵前高層林濬表示，估計直通車日後可能會漸漸退役。

自小沉迷火車及鑽研鐵路歷史的香港鐵路會顧問劉棟遠坦言，隨着鐵路的發展，列車也全部電氣化，現時乘搭昔日的九鐵路線時，已與乘搭地鐵沒有分別，難再有昔日「坐火車」的感覺，「畢竟10歲8歲時已開始坐火車，始終有一份感情，有時也會走到昔日的九鐵車站懷緬一下，並與年輕一輩的鐵路迷分享柴油車頭拉車年代的歷史。」

他指出，現時往來香港與廣州的直通車，早年是標誌着內地向本港打開通關大門，有一定的歷史意義，即使預計高鐵在明年第3季通車，但兩者在角色上沒有衝突，「高鐵是高速車，可直達內地一些較遠城市，直通車則停站較多，但兩鐵卻沒有路線重疊，前往的城市也不同，所以直通車仍有存在價值。」

不過，林濬預料，待高鐵運作一兩年後，港鐵會視乎其營運狀況，讓直通車慢慢退役，「直通車難與高鐵匹敵，前者要兩小時才到廣州，乘坐高鐵卻不用一小時，將來還會有誰去乘坐直通車﹖」他認為，即使直通車具有歷史意義，但倘若功能不存在，亦難有保留的空間。

cut咗佢，加返密班次

行嘅路線唔同
客路都唔同
我去廣州東梗係搭直通車啦
仲同你搭高鐵慢慢轉地鐵咩
如果接駁去其他省市先考慮坐高鐵

有鳩鐵就cut直通車啦
遲下東鐵過埋海開埋，得番9卡車
你唔cut直通車，加本地車班，到時大家真係要企車頂

即係迫你搭高鐵囉

Cut啦 日日阻撚住番工

Cut左佢，焗你搭

住新界根本唔會搭高鐵或者直通車，兩者根本唔係服務全香港人。